% !TeX root = ../main.tex
% !TeX spellcheck = de_DE

\topic{Zahlen, Wenn-Abfragen, Beamer}
\section{Expandable \commandname\alt}

\task
Schreibt eine vereinfachte, expandierbare Version des \commandname{\alt}-Kommandos der \classname{beamer}-Klasse.

\mint[escapeinside=()]{latex}|\xalt<(\varname{n})->{(\varname{then})}{(\varname{else})}|

expandiert zu \varname{then} auf allen Overlays $\geq \varname{n}$, andernfalls \varname{else}.
(Der Strich steht für eine von-bis-Angabe, ein offenes Ende steht für den letzten/ersten Overlay.)

\background
\label{bg-beamer}
Die \classname{beamer}-Klasse wird zum Erstellen von Bildschirmpräsentationen verwendet.
Eine Folie wird in jeweils einer \environmentname{frame}-Umgebung gesetzt.
Mit Hilfe von \emph{Overlays}, die in spitzen Klammern angegeben werden, können Elemente auf einer Folie nach und nach erscheinen.

Um Text-Bausteine nach und nach erscheinen zu lassen, empfiehlt sich das \commandname{\uncover}-Kommando, dessen genauer Effekt mit dem \commandname{\setbeamercovered}-Kommando eingestellt werden kann.
Eine Generalisierung dieses Kommandos ist das \commandname{\alt}-Kommando, das sein erstes Argument auf den spezifizierten Folien ausgibt und das zweite Argumente auf den restlichen Folien.

Das original \commandname{\alt}-Kommando kann nicht expandierbar sein, da es die Information abspeichern muss, wie viele Overlays der aktuelle Frame hat.
Wenn man dieses Feature jedoch weglässt und die Overlays stattdessen separat angibt mit \texttt{\string\begin\{frame\}\overlayspec{-\varname{m}}\ldots} oder mit \commandname{\only\overlayspec{-\varname{m}}\{\}}, wird eine expandierbare Version möglich.

Expandierbarkeit ist beispielsweise in Tabellen kritisch.
Nicht vollständig expandierbare Tokens führen vor rule/line-Kommandos zu einem \errormessage{Misplaced \string\noalign} Fehler und dahinter zu einer potentiell ungewollten weiteren Zeile.

\commandname{\xalt} soll es ermöglichen beispielsweise \commandname{\bottomrule} und \commandname{\multicolumn} overlayaware einzusetzen.

\hint

Im original \commandname{\alt}-Kommando sind die Overlay Specifications, wie üblich, optional.
(Keine Overlay Specifications anzugeben ist äquivalent zu \overlayspec{*}, also immer \varname{then}.)
Da das \commandname{\xalt}-Kommando jedoch nur mit Overlay Specifications Sinn macht, können diese hier als nicht-optional implementiert werden.

Der aktuelle Overlay ist in dem \commandname{\beamer@slideinframe} Counter angegeben.

\bonus[1]
Erweitere die unterstützten Overlay Specifications um \overlayspec{\varname{n}-\varname{m}}, \overlayspec{-\varname{m}}, \overlayspec{\varname{n}} und~\overlayspec{*}.

\bonus[2]
Verwendet \commandname{\xalt} um die Kommandos \commandname{\toprule}, \commandname{\midrule} und \commandname{\bottomrule} (aus dem \packagename{booktabs}-Paket) umzudefinieren, sodass optional in spitzen Klammern die Overlays angegeben werden können, auf denen die Linien erscheinen sollen.
Auf den Overlays, auf denen die Linie nicht sichtbar sind, soll trotzdem Platz für die Linie reserviert werden, damit der Tabelleninhalt nicht springt.

\hint
In der \packagename{booktabs} Dokumentation in Abschnitt~7 \emph{Technical summary of commands} ist der Platz angegeben, den ein rule-Kommando in Anspruch nimmt.

\help
Beginnt mit einem Spezialfall, wo ihr nur eine Verzweigung benötigt (z.\,B.\ Bereich mit offenem Ende) und versucht erstmal nur diesen Spezialfall zu realisieren.

Vorsicht mit \commandname{\ifnum}.
Nach \commandname{\ifnum} (so wie an jeder Stelle, wo \TeX\ eine Zahl erwartet) werden Kommandos expandiert bis die Zahl zu Ende ist.
Wenn auf diese Art der then-Block voreilig expandiert wird, kann dies zu unerwünschten Effekten führen.%
\begingroup
\makeatletter
\@makeother#%
\footnote{\url{https://tex.stackexchange.com/questions/495422/ifnum-expanding-too-much-what-is-happening#495425}}
\endgroup
Ihr solltet daher sicher stellen, dass die zweite Zahl des \commandname{\ifnum} durch ein Leerzeichen terminiert wird, das beim Lesen der Zahl entsorgt wird.
Ein \commandname{\relax} funktioniert normalerweise auch anstatt des Leerzeichens, wird aber nicht entsorgt und führt daher in diesem Anwendungsfall eines rule-Kommandos in einer Tabelle zu einem \errormessage{Misplaced \string\noalign} Fehler.

Wenn es prinzipiell mit einem Spezialfall funktioniert, erweitert das Kommando Schritt für Schritt um weitere Fälle.
Zerlegt das Problem in mehrere Wenn-Abfragen. Überlegt euch anschließend welches \TeX-Primitiv geeignet ist um jede der Verzweigung zu realisieren.

Es macht die Sache einfacher, nicht alles in ein Kommando zu quetschen, sondern es auf mehrere Kommandos aufzuteilen (z.\,B.\ eines zum Testen ob es sich um eine einzelne Zahl handelt oder um einen Bereich, eines zum Testen ob eine einzelne Zahl dem aktuellen Overlay entspricht, eines zum Testen ob die Untergrenze eines Bereiches beim aktuellen Overlay eingehalten wird und so weiter).

Aus Effizienzgründen sollten diese Kommandos nur die zu testende Overlayspecification als Parameter haben, nicht den \varname{then}- und \varname{else}-Block.
Erst wenn endgültig entschieden ist, ob die Overlayspecification zum aktuellen Overlay passt oder nicht sollten \varname{then}- und \varname{else}-Block mit Hilfe von \commandname{\@firstoftwo} oder \commandname{\@secondoftwo} (oder ähnlichen Kommandos) ausgewählt werden.
Wenn ein Zwischen-Kommando diese Frage noch nicht abschließend geklärt hat, sollte es \varname{then}- und \varname{else}-Block unangetastet lassen und stattdessen das nächste (Zwischen-)Kommando aufrufen, das die nächste Entscheidung trifft.


\solution
\inputlatex{solution/xalt.tex}
\inputlatex{solution/xalt_booktabs.tex}
